#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-09-06-АКОС],
  doc,
)

= Низкоуровневое программирование

Низкоуровневое программирование - курс, созданный для того, чтобы разобраться в работе компьютера.

+ АКОС - как взаимодействовать с ОС.
+ Углублённый АКОС - как работает сама ОС.

Курс подразумевает первый пункт.

== Библиотеки

```cpp
#include <iostream>

int main() {
	int x;
	std::cin >> x;
	std::cout << x + 5;
}
```

Насколько тривиальна эта программа? Что происходит при вызове `cin`? И откуда он вообще берётся?

В файле `iostream` нет определения этого слова, есть только объявление:

```cpp
extern istream cin;
```

Как только программе требуется взаимодействие с внешним миром, например, считывание с консоли, для работы ей нужен *линковщик*.

- `ld` - линковщик - он превращает объектный файл в исполняемый. Объектный и бинарный файлы - оба бинарные. Разница их в том, что в объектном файле стоят заглушки на вызовах внешних функций. ОФ знает, что есть некая функция X, но сама функция для него ещё не определена.

*ELF* - формат, в котором кодируются объектные и исполняемые файлы. Чтобы его прочитать, можно использовать `readelf`.

Пример вывода:

```
   1   │ ELF Header:
   2   │   Magic:   7f 45 4c 46 02 01 01 00 00 00 00 00 00 00 00 00
   3   │   Class:                             ELF64
   4   │   Data:                              2's complement, little endian
   5   │   Version:                           1 (current)
   6   │   OS/ABI:                            UNIX - System V
   7   │   ABI Version:                       0
   8   │   Type:                              DYN (Position-Independent Executable file)
   9   │   Machine:                           Advanced Micro Devices X86-64
...
```

Можно увидеть необъявленные функции и библиотеку, из которой они взяты:

```
 192   │ Symbol table '.dynsym' contains 12 entries:
 193   │    Num:    Value          Size Type    Bind   Vis      Ndx Name
 194   │      0: 0000000000000000     0 NOTYPE  LOCAL  DEFAULT  UND
 195   │      1: 0000000000000000     0 FUNC    WEAK   DEFAULT  UND [...]@GLIBC_2.2.5 (2)
 196   │      2: 0000000000000000     0 FUNC    GLOBAL DEFAULT  UND [...]@GLIBCXX_3.4 (3)
```

Если попробовать дизассемблировать `test.o`, можно увидеть, что адрес некоторых символов (переменных или функций) не указан:

```assembler
  107f:   e8 00 00 00 00 00       call   *0x2f43(%rip)        # 3fc8 <__libc_start_main@GLIBC_2.34>
```

Однако в `test.out` также есть неопределённые символы! Они требуют _динамической линковки_. При компиляции можно попросить, чтобы линковка была _строго статической_:

```bash
g++ -static test.cpp
```

=== Как создать свою либу? Как слинковать свою программу с ней?

*Библиотека* - ELF-файл. Библиотеки тоже бывают статическими и динамическими.

ELF-files: executable  _(EXE)_ / dynamic lib _(DYN)_ / relocatable _(REL)_. Relocations - заглушки, которые мы видели в `.o` файлах.

В Windows динамические библиотеки имеют расширение `.dll`. В Linux `.so`, что означает shared object, например, `lib*.so`. Библиотеки принято называть с префиксом `lib`.

```cpp
// myfunc.cpp

int function(int x) {
	return x * x;
}

// main.cpp

#include <iostream>

int function(int);

int main() {
	int x;
	std::cin >> x;
	std::cout << function(x);
}
```

После компиляции первого файла:

```bash
g++ main.cpp -lmyfunc -L. # именно так: без пробела и без lib в начале
LD_LIBRARY_PATH=custom/path && ./a.out
# либо
g++ main.cpp -lmyfunc -L. -Wl,-rpath,/absolute/path
```

== Упражнение

Попробовать вручную слинковать программу с помощью `ld`. Сложность в том, что команде нужно указывать полный путь до библиотеки, например:

```bash
ld -o <output> /lib/crt0.o hello.o -lc
```

== Примечания

- `g++ -v test.cpp` - компиляция с подробным описанием того, что происходит.
- `objdump` - дизассемблирование.
- `c++filt` - разобрать настоящее имя переменной по её имени. См. манглирование на #link("https://en.wikipedia.org/wiki/Name_mangling")[Вики].
- `ldd` - от каких библиотек зависит программа. Не путать с `ld`.
- `nm file.o` - перечислить symbols объектного файла.
